\documentclass[a4paper, 10pt]{article}
\usepackage[catalan]{babel}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{parskip}
\usepackage{multirow}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\captionsetup{labelfont=bf}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[arrowdel]{physics}
\newtcolorbox{definició}[1]{title=#1}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[left=1.95cm, right=1.95cm, top=30mm, bottom=20mm]{geometry} 
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{cancel}
\usepackage{float}
\usepackage{titling} % Per controlar el títol
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead[\leftmark]{{Universitat Autònoma de Barcelona}}
\rhead{Termodinàmica i Mecànica Estadística}
\cfoot[]{\thepage}
\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{\theenumi.}} % Numeració en Bf.

% Redueixo l'espai abans del títol
\setlength{\droptitle}{-2cm}

\begin{document}
	\title{\Huge{\textbf{Primer Lliurament}} \\ \vspace{0.2cm} \large{\textbf{Termodinàmica i Mecànica Estadística}}}

	\author{\small{1549086: Bujones Umbert, Jun Shan} \\
		\small{1672980: González Barea, Eric} \\
		\small{1644841: Vilarrúbias Morral, Natàlia}}
	\date{Novembre 2025}
	\maketitle
	
	% Aseguramos que las cabeceras se muestren también en la primera página
	\thispagestyle{fancy}
L'equació fonamental per l'energia lliure de Gibbs d'un gas és
\begin{equation}
	G = -nRT\ln\left(\frac{AT^c}{P}\right) = -Nk_BT\ln\left(\frac{AT^c}{P}\right), \label{eqenunciat}
\end{equation}
on $n$ és el nombre de mols, $N$ el nombre de partícules, $A$ és un paràmetre i $c$ una constant positiva.

\section*{Apartat a)}	
\textbf{Trobeu l’equació tèrmica d’estat i l’equació calòrica d’estat per l’energia interna. De quin tipus de gas es tracta?}

Per tal de poder trobar l'equació tèrmica d'estat buscarem primer quina és l'equació de Gibbs per $G$. Per fer això, primer cal que trobem quina forma pren $G$. Els potencials termodinàmics (entre ells l'energia lliure de Gibbs) es poden obtenir fent la transformada de Legendre en $x_1,\ldots,x_k$ (les variables que transformem) de l'equació fonamental del nostre sistema en la representació de l'energia interna. Tanmateix, recordem que
\begin{equation}
	\mathcal{L}_{x_1,\ldots,x_k}[y(x_1,\ldots,x_n)]=y(p_1,\ldots,p_k,x_{k+1}\ldots,x_n)-\sum_{i=1}^kx_ip_i, \label{legendre}
\end{equation}
on hem definit $p_i = \left(\frac{\partial y}{\partial x_i}\right)_{x_{j\neq i}}$.

Així, usant \eqref{legendre}, la transformada de Legendre de l'energia interna $U(S,V,N)$ en l'entropia $S$ i el volum $V$ ens dona l'energia lliure de Gibbs $G$ en les seves variables naturals $(T,P,N)$. L'expressió per a aquesta transformada és
\begin{equation}
	\mathcal{L}[U(S,V,N)]_{S,V}=G(T,P,N)=U-V\left(\frac{\partial U}{\partial V}\right)_{S,N}-S\left(\frac{\partial U}{\partial S}\right)_{V,N}.
\label{eq1}
\end{equation}
Per altra banda, sabem que l'equació de Gibbs per l'energia interna $U$ per un fluid monocomponent és
\begin{equation}
	dU= TdS - PdV + \mu dN.
\label{eq2}
\end{equation}
D'aquesta última equació podem deduir les següents relacions:
\begin{align*}
	\left(\frac{\partial U}{\partial V}\right)_{S,N} &=  -P 
	\left(\frac{\partial U}{\partial S}\right)_{V,N} &=  T 
	\left(\frac{\partial U}{\partial N}\right)_{V,S} &=  \mu 
\end{align*}
Recuperant l'expressió $\eqref{eq1}$ i substituint aquestes correspondències trobem fàcilment que
\begin{equation}
	G=U-ST+PV.
\label{eq3}
\end{equation}
Si diferenciem aquesta expressió de l'energia de Gibbs, aplicant la regla de la cadena, trobem
\begin{equation*}
	dG=dU-TdS-SdT+PdV+VdP.
\end{equation*}
Aquí podem substituir el diferencial de l'energia interna per l'equació $\eqref{eq2}$, de manera que s'eliminen molts termes i ens queda l'equació de Gibbs per l'energia lliure de Gibbs $G(T,P,N)$
\begin{equation}
	dG=-SdT+VdP+\mu dN.
\label{eq4}
\end{equation}
Per altra banda, $G(T,P,N)$ també es pot diferenciar obtenint així que
\begin{equation}
	dG=\left(\frac{\partial G}{\partial T}\right)_{P,N} dT + \left(\frac{\partial G}{\partial P}\right)_{T,N} dP + \left(\frac{\partial G}{\partial N}\right)_{T,P} dN.
\label{eq5}
\end{equation}
Per comparació entre les expressions $\eqref{eq4}$ i $\eqref{eq5}$, veiem que $\left(\frac{\partial G}{\partial P}\right)_{T,N} = V$. Aquesta equació ens portarà fins a l'equació tèrmica d'estat pel sistema que estem estudiant.

Fem doncs la derivada de l'equació fonamental de l'energia de Gibbs que ens dona l'enunciat:
\begin{equation*}
	\left(\frac{\partial G}{\partial P}\right)_{T,N} = -nRT\cdot\left(\frac{P}{AT^c}\cdot\left(-\frac{AcT^c}{P^2}\right)\right)= \frac{nRT}{P}.
\end{equation*}
Com que aquesta derivada és igual al volum $V$, acabem trobant l'equació tèrmica d'estat del sistema:
\begin{equation}
	\boxed{P(T,V,N)=\frac{Nk_BT}{V}}. \label{eq6}
\end{equation}
Aquesta equació ens indica també que estem tractant amb un \textbf{gas ideal}.

Busquem ara l'equació calòrica pel sistema en la representació de l'energia interna. Ho podem fer de vàries maneres, la més general és determinant prèviament l'equació fonamental del sistema en la representació de l'energia interna $U(S,V,N)$ i després, usant \eqref{eq2} per trobar les equacions calòriques d'estat. De \eqref{eq3} és immediat veure que
\begin{equation}
	U = G + ST - PV, \label{eqU}
\end{equation}
i, si substituïm per \eqref{eqenunciat}, tenim que
\begin{equation*}
	U = -Nk_BT\ln(\frac{AT^c}{P})+TS-PV.
\end{equation*}
Ara bé, per tal que aquesta equació sigui fonamental, l'hem d'expressar en termes de les variables naturals de $U$, això és $S$, $V$ i $N$. Comencem buscant una expressió per l'entropia. Comparant \eqref{eq4} i \eqref{eq5}, tenim que $S = \left(\frac{\partial G}{\partial T}\right)_{P,N}$, per tant
\begin{equation*}
	S = \frac{\partial}{\partial T}\left[Nk_BT\ln(\frac{AT^c}{P})\right]_{P,N} = Nk_B\left(\ln(\frac{AT^c}{P})+c\right),
\end{equation*}
i, usant l'equació tèrmica, obtenim
\begin{equation*}
	S = Nk_B\left(\ln(\frac{AVT^{c-1}}{Nk_B})+c\right).
\end{equation*}
Finalment,
\begin{equation}
	S(T,V,N) = Nk_B\left(\ln(\frac{AV}{Nk_B})+(c-1)\ln T+c\right). \label{eqS}
\end{equation}
Ara usem \eqref{eqS} i l'equació tèrmica d'estat sobre \eqref{eqU}:
\begin{align*}
	U & = G + TS - PV = -Nk_BT\ln\left(\frac{AT^c}{P}\right) + Nk_BT\left(\ln(\frac{AV}{Nk_B})+(c-1)\ln T+c\right) - Nk_BT \\
	& = -Nk_BT\left[\ln\left(\frac{AT^c}{P}\right) + (c-1)\ln T - \frac{S}{N_kB}+1\right] \\
	& = Nk_BT(c-1).
\end{align*}
Aquesta darrera equació ja és l'equació calòrica que estàvem buscant per $U$. Així doncs,
\begin{equation}
	\boxed{U(T,N) = Nk_BT(c-1)}. \label{eqcalorica}
\end{equation}
Igual que en el cas de l'equació tèrmica d'estat, l'equació calòrica ens diu que tenim un gas ideal. En funció del valor que prengui la constant $c-1$, tindrem un tipus de gas ideal o un altre (monoatòmic, diatòmic, etc.). Ho discutim en el següent apartat.

Si volem arribar fins a l'equació fonamental en la representació de l'energia interna, només cal invertir $S(T,N,V)$ \eqref{eqS} i substituir a l'equació tèrmica \eqref{eq6}. Si ho fem, tenim
\begin{equation}
	T(S,V,N) = \exp[\frac{1}{c-1}\left(\frac{S}{Nk_B}-\ln(\frac{AV}{Nk_B})-c\right)] \label{eqT},
\end{equation}
i, finalment,
\begin{equation}
	U(S,V,N) = (c-1)Nk_B\exp[\frac{1}{c-1}\left(\frac{S}{Nk_B}-\ln(\frac{AV}{Nk_B})-c\right)],
\end{equation}
que també coincideix, llevat de la constant $c-1$, amb l'equació fonamental en la representació de l'energia interna per un gas ideal. Partint d'aquesta equació fonamental, podríem tornar a derivar la mateixa equació calòrica \eqref{eqcalorica} usant les derivades parcials de $U$ (que hem vist al principi d'aquest apartat) respecte les seves variables naturals.
\section*{Apartat b)}
\textbf{Quina és la interpretació microscòpica de $c$? Quant ha de valer $c$ perquè el gas sigui un sistema termodinàmicament estable?}

Estudiem primer per quins valors de $c$ el gas és termodinàmica estable. Recordem que, tal i com vam veure a teoria, el criteri d'estabilitat termodinàmica ve donat pel signe de les segones derivades respecte les variables naturals pels potencials termodinàmics. En particular, pels potencials termodinàmics $F$ i $H$, aquestes condicions se simplifiquen molt:
\begin{itemize}
	\item Estabilitat tèrmica $\Leftrightarrow$ $F_{TT}<0$ I $H_{SS}>0$.
	\item Estabilitat mecànica $\Leftrightarrow$ $F_{VV}>0$ I $H_{PP}<0$.
	\item Estabilitat material $\Leftrightarrow$ $F_{NN}>0$ I $H_{NN}>0$.
\end{itemize}
Si tenim en compte les definicions dels coeficients termodinàmics
\begin{equation}
	\kappa_{T} = -\frac{1}{V}\left(\frac{\partial V(T,P,N)}{\partial P}\right)_{T,N}, \hspace{0.25cm}\kappa_{S} = -\frac{1}{V}\left(\frac{\partial V(P,S,N)}{\partial P}\right)_{S,N}, 
\end{equation}
\begin{equation}
	C_{P} = T\left(\frac{\partial S(T,P,N)}{\partial T}\right)_{P,N}, \hspace{0.25cm} C_{V} = T\left(\frac{\partial S(T,V,N)}{\partial T}\right)_{V,N},
\end{equation}
podem acabar trobant que, un sistema serà termodinàmicament estable si, i només si, se satisfà que:
\begin{equation}
	\boxed{C_P>C_V>0, \hspace{0.25cm} \kappa_T > \kappa_S >0}
\end{equation}
Calculem, doncs, els coeficients termodinàmics $C_P$, $C_V$, $\kappa_T$ i $\kappa_P$ usant les equacions que hem trobat per $S(T,V,N)$ \eqref{eqS} i per $p(T,V,N)$ \eqref{eq6} 
\begin{equation*}
	C_P = T\left(\frac{\partial S}{\partial T}\right)_{p,N} = TNk_B\frac{\partial}{\partial T}\left[\ln(\frac{A}{P})+c\ln(T)+c\right]_{p,N} = TNk_Bc\frac{1}{T} = Nk_Bc,
\end{equation*}
\begin{equation*}
	C_V = T\left(\frac{\partial S}{\partial T}\right)_{V,N} = TNk_B\frac{\partial}{\partial T}\left[\ln\left(\frac{AVT^c}{Nk_BT}\right)+c\right]_{V,N} = TNk_B(c-1)\frac{1}{T} = Nk_B(c-1),
\end{equation*}
\begin{equation*}
	\kappa_T = -\frac{1}{V}\frac{\partial}{\partial P}\left[\frac{Nk_BT}{P}\right]_{T,N} = \frac{Nk_BT}{V}\frac{1}{p^2}=\frac{1}{p},
\end{equation*}
\begin{equation*}
	\kappa_S = -\frac{1}{V}\frac{\partial}{\partial P}\left[\frac{Nk_BT}{P}\right]_{S,N} = -\frac{1}{V}\frac{\partial}{\partial P}\left[\frac{Nk_B}{V}\exp(\frac{1}{c-1}\left(\frac{S}{Nk_B}-\ln\left(\frac{AV}{Nk_B}-c\right)\right))\right]_{S,N} = \frac{1}{V} \frac{Nk_B}{p^2}\alpha = \frac{\alpha}{p},
\end{equation*}
on, al penúltim pas, hem definit
\begin{equation}
	\alpha \equiv \exp(\frac{1}{c-1}\left(\frac{S}{Nk_B}-\ln\left(\frac{AV}{Nk_B}-c\right)\right)),
\end{equation}
que és una constant respecte de $P$. De les anteriors equacions podem veure el següent:
\begin{itemize}
	\item Els coeficients $\kappa_{S}$ i $\kappa_{T}$ són sempre positius, independentment del valor de $c$ (ja que $P>0$). No ens donen cap restricció associada als valors que pot prendre $c$.
	\item Els coeficients $C_P$ i $C_V$ només satisfan que $C_P>C_V>0$ si
	\begin{equation*}
		c > c-1 > 0 \Rightarrow \boxed{c>1}.
	\end{equation*}
\end{itemize}
Aquesta és la condició que ha de satisfer $c$. Per tal que el sistema sigui termodinàmicament estable és necessari que $c>1$.

Pel que fa a la interpretació microscòpia de $c$, el teorema d'equipartició de l'energia \textbf{\textit{REFERENCIA}} ens diu que, si considerem un gas ideal, s'ha de satisfer que \textbf{\textit{REESCRIURE AIXÒ MILLOR}}
\begin{equation}
	U = \frac{f}{2}Nk_BT \label{eqb5}
\end{equation}
on $f$ són els graus de llibertat del sistema. Per exemple, per un gas ideal monoatòmic, tenim 3 graus de llibertat translacionals $\Rightarrow$ $f=3$, 
\begin{equation}
	U = \frac{3}{2}Nk_BT,
\end{equation}
per un gas ideal diatòmic (a temperatures no molt elevades), tenim 5 graus de llibertat (3 translacionals + 2 rotacionals),
\begin{equation}
	U = \frac{5}{2}Nk_BT,
\end{equation}
i així successivament. Comparant \eqref{eqb5} amb l'equació calòrica que hem trobat pel sistema \textbf{\textit{REFERENCIAR EQUACIÓ}} podem veure que
\begin{equation}
	c-1 = \frac{f}{2} \Rightarrow \boxed{c=\frac{f}{2}+1},
\end{equation}
és a dir, microscòpicament $c$ està directament relacionada amb els graus de llibertat del gas que estiguem considerant.

Notem que això dóna sentit al fet que, per tal que el sistema sigui termodinàmicament estable, $c$ hagi de ser necessàriament major que 1; altrament podríem tenir 0 graus de llibertat pel nostre sistema, o fins i tot valors negatius, cosa que no tindria cap sentit físic.




\section*{Apartat c)}	
\textbf{Una certa quantitat d'aquest gas es troba dins d'un recipient cilíndric de secció transversal $A$ de parets adiabàtiques. El cilindre està obert per la part superior i en contacte amb l'atmosfera a pressió $P_0$. Damunt del gas es col·loca un disc adiabàtic de massa menyspreable i un bloc de massa $m$ (veure FIGURA). El disc i el bloc baixen fins a una altura $h$ respecte del fons del cilindre. En aquesta situació el gas es troba en equilibri a temperatura $T_0$.}


\begin{enumerate}
	\item \textbf{Calculeu el nombre de mols de gas.}
	\item \textbf{Ara traiem el bloc i el gas s'expandeix fins una altura $h_f$. Calculeu $h_f$ i la temperatura final del gas.}
	\item \textbf{Calculeu el canvi d'entropia del gas en treure el bloc.}
\end{enumerate}

APARTAT A

Per determinar el nombre de mols de gas, utilitzem l’equació tèrmica d’estat \eqref{eq6} obtinguda a l’apartat \textbf{a} . 

La pressió total del sistema és la suma de la pressió externa, $P_0$, i de la pressió exercida per la massa $m$, la qual correspon a la força $mg$ per unitat d’àrea $A$

\begin{equation}
	P = P_0 + \frac{F}{A} = P_0 + \frac{mg}{A}.
\end{equation}

El volum ve donat per $V = A h$, mentre que la temperatura inicial és $T = T_0$. Sigui $R$ la constant dels gasos ideals. Substituint aquestes expressions a l’equació tèrmica d’estat \eqref{eq6}, obtenim el nombre de mols de gas

\begin{equation}
	\boxed{n = \left(P_0 + \frac{mg}{A} \right)\frac{A h}{R T_0}}. \label{eqn}
\end{equation}


APARTAT B

Per determinar els valors de $h_f$ i $T$, tornarem a utilitzar l’equació tèrmica d’estat \eqref{eq6} i l’equació calòrica \eqref{eqcalorica}, totes dues obtingudes a l’apartat \textbf{a}.

Partint de l’equació tèrmica d’estat, en l’estat final s’ha de complir

\begin{equation}
	P_0 A h_f = nRT
\end{equation}

on la pressió és $P = P_0$ i el volum $V = A h_f$.

Aïllem la temperatura final $T$ 

\begin{equation}
	T = \frac{P_0 A h_f}{nR} \label{eqT}
\end{equation}

A continuació, utilitzem l’equació calòrica. La primera llei de la termodinàmica estableix que $\Delta U = \Delta Q + \Delta W$. En aquest procés no hi ha flux de calor (les parets són adiabàtiques), de manera que $\Delta U = \Delta W = -P_{\text{ext}} \Delta V$.

Combinant aquesta expressió amb l'expressió de l’energia interna obtinguda a l’apartat \textbf{a} \eqref{eqcalorica}, obtenim

\begin{equation}
	(C-1)nR(T_f - T_i) = -P_{\text{ext}}(V_f - V_i)
\end{equation}

Definim, doncs, l’estat inicial i final

\begin{align}
	T_i &= T_0, \qquad T_f = T \\
	V_i &= A h, \qquad V_f = A h_f
\end{align}

Substituint a l’equació anterior, i tenint en compte que en un procés irreversible la pressió externa és constant i igual a $P_0$, obtenim

\begin{equation}
	(C-1)nR(T - T_0) = -P_0 A (h_f - h)
\end{equation}

Aïllem $h_f$

\begin{equation}
	h_f = \frac{-nR(T - T_0)(C-1) + P_0 A h}{P_0 A}
\end{equation}

Ara substituïm l’expressió de $T$ obtinguda abans \eqref{eqT}

\begin{equation}
	h_f = 
	\frac{
		-nR\left(\frac{P_0 A h_f}{nR} - T_0\right)(C-1) + P_0 A h
	}{P_0 A}
	=
	-h_f(C-1) + 
	\frac{nR T_0(C-1) + P_0 A h}{P_0 A}
\end{equation}

Aïllant $h_f$ s’arriba a

\begin{equation}
	h_f = \frac{nR T_0 (C-1) + P_0 A h}{P_0 A C}
\end{equation}

Substituïm l’expressió dels mols obtinguda a l’apartat \textbf{a} \eqref{eqn}

\begin{equation}
	h_f 
	= 
	\frac{(P_0 + \frac{mg}{A})hA(C-1) + P_0 A h}{P_0 A C}
	=
	h \left( \frac{P_0 A + (P_0 A + mg)(C-1)}{P_0 A C} \right)
	=
	h \left( \frac{P_0 A C + mg(C-1)}{P_0 A C} \right)
\end{equation}

I, simplificant, obtenim

\begin{equation}
	\boxed{h_f = h \left( 1 + \frac{mg(C-1)}{P_0 A C} \right)} \label{eqhf}
\end{equation}

Per determinar la temperatura final, substituïm l'expressió trobada de $h_f$ \eqref{eqhf} en l’expressió anterior de $T$ \eqref{eqT}

\begin{equation}
	T 
	= 
	\frac{P_0 A}{nR} h 
	\left( 1 + \frac{mg(C-1)}{P_0 A C} \right)
	=
	\frac{h}{nRC}
	\left( P_0 A C + mg(C-1) \right)
\end{equation}

Ara tornem a substituir el nombre de mols \eqref{eqn}

\begin{equation}
	T 
	= 
	\frac{h R T_0}{RC (P_0 + \frac{mg}{A})hA}
	\left( P_0 A C + mg(C-1) \right)
	=
	T_0
	\frac{P_0 A C + mg(C-1)}{C(P_0 A + mg)}
\end{equation}

Finalment, simplificant l’expressió, s’obté

\begin{equation}
	\boxed{T = T_0 \left( 1 - \frac{mg}{C(P_0 A + mg)} \right)}
\end{equation}


\end{document}
